\documentclass[t,xcolor=dvipsnames,8pt]{beamer}

\usepackage{calc}
\usepackage{tikz}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{cancel}
\usepackage{spot}
% This file is a solution template for:

% - Talk at a conference/colloquium.
% - Talk length is about 20min.
% - Style is ornate.



% Copyright 2004 by Till Tantau <tantau@users.sourceforge.net>.
%
% In principle, this file can be redistributed and/or modified under
% the terms of the GNU Public License, version 2.
%
% However, this file is supposed to be a template to be modified
% for your own needs. For this reason, if you use this file as a
% template and not specifically distribute it as part of a another
% package/program, I grant the extra permission to freely copy and
% modify this file as you see fit and even to delete this copyright
% notice. 


\mode<presentation>
{
  \usetheme{default}
%  \setbeamercovered{transparent}
  \setbeamertemplate{navigation symbols}{}
}


\usepackage[english]{babel}
% or whatever

%\usepackage[latin1]{inputenc}
% or whatever

%\usepackage{times}
%\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{type1cm}
% Or whatever. Note that the encoding and the font should match. If T1
% does not look nice, try deleting the line with the fontenc.

\usepackage{amsmath}
%\usepackage{pdfanim}
%\usepackage{multimedia}
%\usepackage{movie15}
\usepackage{alltt}
\usepackage{spot}

\newcommand{\numb}[1]{\multicolumn{1}{r}{$#1\;\;\;\;$}}

\title{Differentialgleichungen II}

%\subtitle
%{Include Only If Paper Has a Subtitle}

\author{Stefan Boresch}
% - Give the names in the same order as the appear in the paper.
% - Use the \inst{?} command only if the authors have different
%   affiliation.

\institute{
  Department of Computational Biological Chemistry\\
  Faculty of Chemistry\\
  University of Vienna
}

%\date{December 7, 2006}
%\date{July 11/12, 2008}

\subject{Mathematik f\"ur Molekularbiologen: Differentialgleichungen}
% This is only inserted into the PDF information catalog. Can be left
% out. 


% If you have a file called "university-logo-filename.xxx", where xxx
% is a graphic format that can be processed by latex or pdflatex,
% resp., then you can add a logo as follows:

% \pgfdeclareimage[height=0.5cm]{university-logo}{university-logo-filename}
% \logo{\pgfuseimage{university-logo}}

% If you wish to uncover everything in a step-wise fashion, uncomment
% the following command: 

%\beamerdefaultoverlayspecification{<+->}


\begin{document}

\begin{frame}
  \titlepage
\end{frame}

\begin{frame}
%\frametitle{Lizenz}
\vspace*{1cm}

\begin{center}
Copyright (c) 2009 Stefan Boresch
\end{center}

\vspace*{1cm} Permission is granted to copy, distribute and/or modify
this document under the terms of the
\href{http://www.gnu.org/licenses/fdl.html}{\color{blue}GNU Free Documentation
License, Version 1.2} or any later version published by the Free
Software Foundation; with no Invariant Sections, no Front-Cover Texts,
and no Back-Cover Texts.  A copy of the license is included in the
section entitled "GNU Free Documentation License".
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{DGL 2.\ und h\"oherer Ordnung}
Wir wenden uns jetzt DGL h\"oherer Ordnung zu. Wir beschr\"anken uns auf lineare DGLs. Weiters
gibt es keine prinzipiellen Unterschiede zwischen DGLs 2., 3., 4.\ und h\"oherer Ordnung,
d.h., wir werden uns auf (inhomogene) lineare DGLs zweiter Ordung beschr\"anken, d.h.,

\[y''+a_1(x)\, y'+a_2(x)\,y=h(x)\qquad \text{(A)}\]

Wie bei linearen DGLs 1.\ Ordnung bezeichnet man den Spezialfall $h(x)=0$ als homogen bzw. bezeichnet

\[y''+a_1(x)\, y'+a_2(x)\,y=h(x)\qquad \text{(B)}\]

(B) als die zu (A) zugeordnete homogene Gleichung.\\[2ex]

\end{frame}

\begin{frame}{Die einfachste lineare DGL 2.\ Ordnung}

Bevor wir uns dem allgemeinen Fall zuwenden, betrachten wir jetzt den einfachsten
Spezialfall von (A)

\[y''=h(x)\]

Hier kann man einfach {\em zweimal} integrieren, bekommt also

\[y' = \int y'' dx = \int h(x) dx + C_1\]

\only<1>{\[y= \int y' dx  = \int \left [ \int h(x) dx\right ] dx + C_1 x + C_2\]}
\only<2->{\[y= \int y' dx  = \alert{\int \left [ \int h(x) dx\right ] dx} + {\color{blue}C_1 x + C_2}\]}

\visible<2->{Dabei sind die Terme in {\color{blue}blau}, also die Terme die die Integrationskonstanten enthalten,
L\"osungen der zugeordneten homogenen Gleichung, der {\color{red}zweifach integrierte} St\"orterm $h(x)$ hingegen ist
die partikul\"are L\"osung, die die inhomogene Gleichung l\"ost.\\[2ex]}

\visible<3->{Die ``Struktur'' der L\"osung ist also

  \[y={\color{blue}C_1\,y_{H,1}+C_2\,y_{H,2}}+\alert{y_P}\]}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{DGL 2.\ und h\"oherer Ordnung}

Diese prinzipielle Form der L\"osung einer linearen DGL 2.\ Ordnung gilt
ganz allgemein gilt:\\[1ex]


{\em Auf jedem
Intervall $I$, auf dem die Koeffizienten $a_i(x)$ der
\[y''(x)+a_1(x)y'(x)+a_0(x)y(x)=h(x)\qquad\text(A)\]
 stetig sind, hat (A) eine stetige L\"osung der
Form
\[
y=y_H+y_P= c_1 \spot<2>{u_1(x)}+c_2 \spot<2>{u_2(x)}+y_P\qquad\text{(C)}
\]
die zwei unabh\"angige Konstanten $c_1$, $c_2$ enth\"alt.} \visible<2->{Es gibt keine
weitere L\"osung auf $I$, die nicht aus (C) durch Spezialisierung
der Konstanten gewonnen werden k\"onnte.  Jedes $u_i(x)$, $i=1,2$, ist eine
L\"osung der homogenen Gleichung (B) und vom jeweils anderen $u_{j\ne i}(x)$
\spot<2>{\em linear unabh\"angig}, d.h., die Beziehung 
\[\alpha_1 u_1(x)+\alpha_2 u_2(x)=0\]
zwischen $u_1(x)$ und $u_2(x)$ wird nur durch die triviale L\"osung $\alpha_1=\alpha_2=0$ erf\"ullt.} 
\visible<3->{Da die allgemeine L\"osung (C)
\spot<3>{zwei} Konstanten enth\"alt, sind zu deren Festlegung
\spot<3>{zwei} Anfangsbedingungen (AB) notwendig.}

\visible<4->{\vspace*{3ex}

  {\color{blue}Ad lineare Unabh\"angigkeit: F\"ur die L\"osung unserer Modell-DGL $y''=h(x)$, $y=C_1+C_2x+y_p$ hat
  \[C_1+C_2x=0\]
  als einzige L\"osung $C_1=C_2=0$!}
  }

\end{frame}

\begin{frame}{Anmerkung zu linearen DGL der Ordnung $>$ 2}

  Denken Sie die L\"osungsschritte f\"ur
  \[y^{(n)}=h(x)\]
  durch. Es sind $n$ Integrationen erforderlich, somit kommt es zu $n$
  Integrationskonstanten. Um diese eindeutig zu bestimmen sind $n$ AB notwendig.

  \visible<2>{\vspace*{3ex} Auch hier gilt die L\"osungsstruktur ganz
    allgemein. Die homogene L\"osung einer linearen DGL besteht
    aus n linear unabh\"angigen Funktionen, die jeweils eine
    (Integrations)konstante enthalten. Dazu kommt die partikul\"are
    L\"osung.}
  
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Lineare DGL 2.\ und h\"oherer Ordnung}
Wie l\"ost man also

\[y''+a_1(x)\, y'+a_2(x)\,y=h(x)\qquad \text{(A)}\]

Im Prinzip sind die Schritte die gleichen wie bei linearen DGL 1.\ Ordnung: (1) Suchen der L\"osungen der zugeordneten
homogenen Gleichung, (B) mit den L\"osungen der homogenen Gleichung wird eine Variation der Konstanten durchgef\"uhrt um
die partikul\"are L\"osung zu finden.\\[2ex]

Der gro{\ss}e Unterschied zu Gleichungen 1.\ Ordnung besteht nun
darin, da{\ss} bei DGL 2.\ und h\"oherer Ordnung das Finden der
homogenen L\"osungen ungleich schwieriger ist.\\[2ex]

Eine M\"oglichkeit L\"osungen zu finden ist
Potenzreihen (denken Sie an
Taylor/MacLaurinreihen!) als L\"osungsans\"atze zu verwenden und
Bildungsgesetze f\"ur die Koeffizienten zu finden, wobei aber einige Tricks zu
ber\"ucksichtigen sind. Hat man homogene L\"osungen,
so bietet eine entsprechend verallgemeinerte Variation der Konstanten die
Maschinerie zum Finden der partikul\"aren L\"osung.\\[2ex]

\end{frame}

\begin{frame}{Anfangs- und Randbedingungen}

  Folgendes gilt noch ganz allgemein:\\[3ex]

  Bei linearen DGL 2. Ordnung sind \spot<1>{Anfangsbedingungen} durch Wert der Funktion und Wert der 1.\ Ableitung an \spot<1>{derselben} Stelle $x_0$ festgelegt, d.h.
  \[\text{AB:}\qquad  y(\alert<1>{x_0})=a\qquad y'(\alert<1>{x_0})=b\]

  \visible<2->{\vspace*{3ex} Bei linearen DGL 2.\ Ordnung gibt es weiters die M\"oglichkeit von \spot<2>{Randbedingungen}

    \[\text{RB:}\qquad  y(\alert<2>{x_1})=a\qquad y(\alert<2>{x_2})=b\]
    oder
    \[\text{RB:}\qquad  y'(\alert<2>{x_1})=a\qquad y'(\alert<2>{x_2})=b\]
    Bei Randbedinungenn wird der Wert der Funktion (oder ihrer 1. Ableitungen)
    an \spot<2>{zwei} Stellen festgelegt
    }

\end{frame}

\begin{frame}{Lineare DGL 2.\ Ordnung mit konstanten Koeffizienten}

Das L\"osen von allgemeinen DGL 2.\ Ordnung (z.B. mittels Potenzreihen) \"ubersteigt den Rahmen dieser
Vorlesung.\\[2ex] %Die Variation der Konstanten bei DGL 2.\ Ordnung ist im Skriptum beschrieben.


Wir beschr\"anken uns auf einen wichtigen Spezialfall, lineare DGL 2.\ Ordnung mit
konstanten Koeffizienten, d.h.,
\[y''+p\,y'+q\,y=h(x)\qquad p,q\in\mathbb{R}\]
Hier ist das L\"osen der homogenen Gleichung einfach, und f\"ur das Finden der partikul\"aren
Ableitung gibt es ``Abk\"urzungen''.
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Lineare DGL 2. Ordnung mit konstanten Koeffizienten}
\small Wie l\"ost man nun
\[y''+p\,y'+q\,y=h(x)\qquad p,q\in\mathbb{R}\]


\visible<2->{\vspace*{1ex}Nach allem bereits Gesagten brauchen wir zun\"achst die L\"osung der zugeordneten homogenen Gleichung
\[y''+p\,y'+q\,y=0\]

\visible<3->{\vspace*{3ex}Erinnern wir uns kurz an das Analog 1.\ Ordnung

\[y'+k\,y=0\qquad\text{(I)}\]

Dies ist die einfachste separierbare Gleichung, aber k\"onnten wir die L\"osung auch anders finden?

\visible<4->{\vspace*{3ex}(I) stellt doch eine einfach Proportionalit\"at zwischen der Funktion und ihrer Ableitung her,
$y'=-ky$. Die einzige Funktionenklasse auf die das zutrifft, ist $y=e^{\lambda x}$. Wir setzen mit
$y=e^{\lambda x}$, $y'=\lambda e^{\lambda x}$ in (I) ein

  \[\lambda e^{\lambda x}+ke^{\lambda x}=0\; \Big{|} \frac{1}{e^{\lambda x}}\quad(\text{NB:}e^{\lambda x}\ne 0\;!)\]

  \[\lambda + k = 0\]

  \vspace*{1ex}woraus wir sofort $\lambda=-k$ finden, d.h., $y=e^{-kx}$.\\[2ex]
}}}
\end{frame}
u\begin{frame}
\frametitle{Lineare DGL 2. Ordnung mit konstanten Koeffizienten}

Wir probieren jetzt dasselbe mit der Gleichung 2.\ Ordnung:\\[2ex]

\visible<2->{Verwendet man den analogen Ansatz $y=e^{\lambda x}$, $y'=\lambda e^{\lambda x}$, $y''=\lambda^2 e^{\lambda x}$
f\"ur die homogene DGL 2.\ Ordnung mit konst. Koeff., so kommt man auf 

\[y''+p\,y'+q\,y=\lambda^2 e^{\lambda x}+p\lambda e^{\lambda x}+qe^{\lambda x}=0\]

\visible<3->{Da $e^{\lambda x}$ nie Null werden kann, k\"onnen wir diesen Faktor wegk\"urzen, und erhalten die sogenannte
  charakteristische Gleichung:
  
\[\lambda^2+p\lambda+q=0\]

mit i.a.\ 2 L\"osungen, \spot<5>{$\lambda_1$} und \spot<5>{$\lambda_2$} bzw.\ $\spot<4>{y_1}=e^{\lambda_1 x}$, $\spot<4>{y_2}=e^{\lambda_2 x}$.

\visible<4->{\vspace*{2ex} Beide Funktionen 
  \spot<4>{$y_1$}, \spot<4>{$y_2$}, jedes ihrer Vielfachen, sowie Linearkombinationen der beiden sind ebenfalls L\"osungen, und wir erhalten die allgemeinste Form der L\"osunge einer
  DGL 2.\ Ordnung mit konstanten Koeffizienten in der Form:

\[\alert{y=C\,y_1+D\,y_2=C\,e^{\lambda_1 x}+D\,e^{\lambda_2 x}}\]

\visible<5->{\vspace*{2ex}Der Charakter der L\"osung unterscheidet sich allerdings ma{\ss}geblich, wenn die \spot<5>{$_2\lambda_1$} reell, konjugiert komplex oder
zusammenfallend sind: Dies untersuchen wir an Hand von konkreten Beispielen.}}}}


\end{frame} 

\begin{frame}
\frametitle{I.\ Zwei reelle L\"osungen der char.\ Gleichung}

Gesucht ist die L\"osung von 
\[y''-y'-2y=0\]
Dies f\"uhrt sofort auf die charakteristische Gleichung\footnote{Das Einsetzen mit $y=e^{\lambda x}$ wird im praktischen Rechnen
\"ubersprungen, \alert{$y''\rightarrow\lambda^2$, $y'\rightarrow\lambda$, $y\rightarrow 1$}}
\[\lambda^2-\lambda-2=0\]
L\"osen der quadratischen Gleichung ergibt
\[_2\lambda_1=\frac{1}{2}\pm\sqrt{\frac{1}{4}+2}\,\Rightarrow\,\lambda_1=2,\,\lambda_2=-1\]
Die allgemeinste L\"osung der DGL ist also
\[y=Ae^{2x}+Be^{-x}\]

\end{frame}

\begin{frame}{I.\ Zwei reelle L\"osungen der char.\ Gleichung, ABs}

  Wie in der allgemeinen Diskussion bemerkt, braucht man 2 Anfangsbedingungen. Es sei z.B. $y(0)=1$, $y'(0)=0$.\\[2ex]

\visible<2->{  Ausgehend von
  \[y=Ae^{-2x}+Be^{-x}\]
  berechnen wir
  \[y'=2Ae^{-2x}-Be^{-x}\]

  und setzen mit den Anfangsbedingungen ein (NB: \spot<3>{$e^0=1$})\\[2ex]

 \visible<3->{ Somit erhalten das Gleichungssystem:
\begin{eqnarray*}
A + B & = & 1\\
2A - B & = &  0
\end{eqnarray*}

\visible<4->{Addieren der beiden Gleichungen ergibt $3A=1$, somit $A=1/3$. Aus z.B. der 2. Gleichung ($2/3-B=0$) folgt dann
  $B=2/3$. \visible<5->{\alert<5>{Bitte L\"osen von 2 (linearen) Gleichungen
    in 2 Unbekannten rekapitulieren!}}\\[2ex]

\visible<6->{F\"ur die gegebene AB lautet also die spezielle L\"osung der DGL
\[y=\frac{1}{3}e^{2x}+\frac{2}{3}e^{-x}\]
}}}}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{II.\ Zwei konjugiert komplexe L\"osungen der char.\ Gleichung}

Gesucht ist die L\"osung von 
\[y''-2y'+10y=0\]
Dies f\"uhrt sofort auf die charakteristische Gleichung
\[\lambda^2-2\lambda+10=0\]
L\"osen der quadratischen Gleichung ergibt
\[_2\lambda_1=1\pm\sqrt{1-10}\,\Rightarrow\,\lambda_1=1+3i,\,\lambda_2=1-3i\]
Die allgemeinste L\"osung der DGL ist also
\[y=Ae^{(1+3i)x}+Be^{(1-3i)x}=e^x\left(Ae^{3ix}+Be^{-3ix}\right)\]

\visible<2->{An und f\"ur sich sind wir fertig; die obige L\"osung ist prinzipiell OK. Allerdings
haben wir eigentlich reelle L\"osungen erwartet, und auch f\"ur allf\"allige Anfangsbedingungen
gehen wir von reellen $x$ bzw.\ $y$ Werten aus.  }

\end{frame}

\begin{frame}{II.\ Zwei konjugiert komplexe L\"osungen der char.\ Gleichung}

  Erinnern Sie sich:
  \[e^{i\varphi}=\cos\varphi+i\sin\varphi\qquad\text{\spot<1>{Satz von Gauss}}\]
  
\visible<2->{Wir verwenden diesen, um unsere ``imagin\"are'' L\"osung
\[y=Ae^{(1+3i)x}+Be^{(1-3i)x}=e^x\left(Ae^{3ix}+Be^{-3ix}\right)\qquad\text{(+)}\]
umzuformen\\[2ex]

\visible<3->{\[y=e^x\left(A(\cos(3x)+i\sin(3x))+B(\cos(-3x)+i\sin(-3x))\right)=\]
\visible<4->{\[=e^x\left(A(\cos(3x)+i\sin(3x))+B(\cos(3x)-i\sin(3x))\right)=\]
\visible<5->{\[=e^x\left(\cos(3x)\spot<7>{(A+B)}+\sin(3x)\spot<7>{(A-B)i}\right)=\]

\visible<6->{\[=e^x\left(\spot<7>{C}\cos(3x)+\spot<7>{D}\sin(3x)\right)\qquad\text{(*)}\]

\visible<7->{\vspace*{1ex}wobei wir im letzen Schritt die Abk\"urzungen (alternativen Konstanten) $C=A+B$ und $D=i(A-B)$
  eingef\"uhrt haben.}}}}}}

\end{frame}

\begin{frame}{II.\ Zwei konjugiert komplexe L\"osungen der char.\ Gleichung}

Nochmals die letzen Schritte im Vergleich:
  
  \[=e^x\left(\cos(3x)(A+B)+\sin(3x)(A-B)i\right)=\]

\[=e^x\left(C\cos(3x)+D\sin(3x)\right)\qquad\text{(*)}\]


  Zun\"achst haben wir jetzt die komplexe Exponentialfunktion durch Winkelfunktionen
ersetzt, worunter man sich etwas mehr vorstellen kann. Es mag so aussehen, als h\"atten wir
das um den Preis komplexer Konstanten $C$ und $D$ erkauft.

\visible<2->{\vspace*{3ex} Man kann aber zeigen, da{\ss} in (*)
alle erf\"ullbaren Anfangsbedingungen $y(x_0)=a$, $y'(x_0)=b$, mit $x_0$, $a$, und $b\in\spot<2>{\mathbb{R}}$ durch
\spot<2>{reelle} $C$, $D$ erf\"ullt werden k\"onnen (im Gegensatz dazu sind die urspr\"unglichen Konstanten $A$, $B$ in (+) in Wirklichkeit
komplex!).}
\end{frame}

\begin{frame}{II.\ Zwei konjugiert komplexe L\"osungen der char.\ Gleichung}

  Hat also die charakteristische Gleichung $\lambda^2+p\lambda+q=0$ konjugiert komplexe L\"osungen $\spot<2>{\alpha}\pm i\spot<3>{\beta}$,
so kann man die allgemeine L\"osung der DGL sofort als
\[y=e^{\spot<2>{\alpha} x}\left(C\cos(\spot<3>{\beta} x)+D\sin(\spot<3>{\beta} x)\right)\]
schreiben.

\visible<4->{\vspace*{3ex}
{\color{blue} In der Praxis schauen also die Rechenschritte f\"ur unser voriges
  Beispiel wie folgt aus: Gegeben
\[y''-2y'+10y=0\]
schreiben wir die charakteristische Gleichung
\[\lambda^2-2\lambda+10=0\]
L\"osen der quadratischen Gleichung ergibt
\[_2\lambda_1=1\pm\sqrt{1-10}\,\Rightarrow\,\lambda_1=1+3i,\,\lambda_2=1-3i\]
Die allgemeinste L\"osung der DGL ist somit
\[y=e^x\left(A\sin(3x)+B\cos(3x)\right)\]
}}

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{III.\ Zusammenfallende reelle Nullstelle:}

Gesucht ist die L\"osung von 
\[y''+6y'+9y=0\]
Dies f\"uhrt auf die charakteristische Gleichung
\[\lambda^2+6\lambda+9=0\]
L\"osen der quadratischen Gleichung ergibt
\[_2\lambda_1=-3\pm\sqrt{9-9}\,\Rightarrow\,\lambda_1=\lambda_2=-3\]
Somit finden wir als L\"osung nur
\[y=Ae^{-3x}\]

\visible<2->{\vspace*{3ex}Gem\"a{\ss} der allgemeiner Theorie ist das aber eine Funktion ``zu wenig''. 
%Einfachste Anfangsbedingungen k\"onnen nicht
%erf\"ullt werden (z.B.\ $y(0)=0$).

\visible<3->{\vspace*{1ex}Es stellt sich heraus, da{\ss} bei
zusammenfallenden reellen L\"osungen, d.h., $\lambda_1=\lambda_2=\alpha$,
es immer eine zweite L\"osung der Form
\[y_2=C\,\spot<3>{x}\,e^{\alpha x}\]
gibt.}}\visible<4->{Im konkr.\ Bsp. also
  \[y_2=B\,x\,e^{-3x}\]
  d.h.
\[y=Ae^{-3ex}+Bxe^{-3ex}\]
}

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Homogene Lineare DGL 2. Ordnung mit konstanten
  Koeffizienten} 

\"Uberzeugen wir uns davon, da{\ss} diese zweite L\"osung ebenfalls
die DGL erf\"ullt.\footnote{Ableiten kann man diese 2.\ L\"osung mit
  einer als ``Reduktion der Ordnung'' bezeichneten Methode. Wenn Sie
  von einer homogenen linearen DGL (auch mit nicht konstanten Koeff.!)
  eine L\"osung $y_1$ kennen, so hat eine weitere L\"osung die Form
  $C(x)y_1$ (sehr analog zur Variation der Konstanten, nur geht es
  hier um homogene L\"osungen!). Wenn Sie $C(x)y_1$ in die DGL
  einsetzen, erhalten Sie eine neue DGL mit $C(x)$ als gesuchter
  Funktion, deren Ordnung um eins niedriger ist als die
  urspr\"ungliche DGL. Wenn Sie neugierig sind, probieren Sie es am
  konkreten Beispiel aus! Siehe auch das Skriptum!} Wir haben:
\[y_2=C\,x\,e^{-3x}\qquad y_2'=Ce^{-3x}-3C\,x\,e^{-3x}\qquad y_2''=-6Ce^{-3x}+9C\,x\,e^{-3x}\]
Damit erhalten wir aus der DGL
\[\overbrace{-6Ce^{-3x}+9C\,x\,e^{-3x}}^{y_2''}+6(\overbrace{Ce^{-3x}-3C\,x\,e^{-3x}}^{y_2'})+9\overbrace{C\,x\,e^{-3x}}^{y_2}=\]
\[=-6Ce^{-3x}+9C\,x\,e^{-3x}+6Ce^{-3x}-18C\,x\,e^{-3x}+9C\,x\,e^{-3x}=0\quad\text{wie behauptet}\]

\vspace{2ex}
Fassen wir zusammen: Hat die charakteristische L\"osung eine zusammenfallende, reelle Nullstelle $_2\lambda_1=\alpha$,
so hat die allgemeine L\"osung der DGL die Form

\[y=Ce^{\alpha x}+D\,x\,e^{\alpha x}\]

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Homogene Lineare DGL 2. Ordnung mit konstanten Koeffizienten}
Zum Abschlu{\ss} noch AB f\"ur das letzte Beispiel. Gesucht ist die spezielle L\"osung
der DGL
\[y''+6y'+9y=0\]
mit AB $y(0)=0$, $y'(0)=5$.  Die allgemeine L\"osung lautet wie eben berechnet
\[y=C e^{-3x}+ D\,x\,e^{-3x}\]
und die erste Ableitung ist
\[y'=-3Ce^{-3x}+De^{-3x}-3D\,x\,e^{-3x}\]
F\"ur die Anfangsbedingung ergibt sich also:
\begin{eqnarray*}
y(0)=0&=&C \\
y'(0)=5&=&-3C+D
\end{eqnarray*}
Somit folgt sofort $C=0$ und $D=5$, d.h., die spezielle L\"osung zu den obigen AB
lautet
\[y=5xe^{-3x}\]

\end{frame}

\begin{frame}
  \end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Partikul\"are L\"osungen inhomogener DGL 2.\ Ordnung mit konst.\ Koeff.} 
Wir wenden uns jetzt der L\"osung des inhomogenen Falls
\[y''+p\,y'+q\,y=h(x)\qquad\text{(*)}\]
zu. Wie besprochen ist die L\"osung der zugeordneten homogenen
Gleichung Voraussetzung, und wir nehmen an, da{\ss} diese bereits
berechnet wurde. Man kann eine partikul\"are L\"osung immer mit einer
entsprechend verallgemeinerten {\em Variation der Konstanten} finden (s.\
Skriptum).  Im Falle von konstanten Koeffizienten ist f\"ur bestimmte
Typen von St\"orfunktionen $h(x)$ eine (in der Regel)
einfachere Methode m\"oglich, der {\em Ansatz mit unbestimmten Koeffizienten}; 
nur diese Vorgangsweise wird im Rahmen dieser VO/UE behandelt.

Gesucht ist die L\"osung von 
\[y''-y'-2y=x^2\]
Die L\"osung der zugeordneten homogenen Gleichung, $y=Ae^{2x}+Be^{-x}$ haben
wir bereits berechnet. \"Uberlegen wir jetzt, wie eine partikul\"are L\"osung
aussehen k\"onnte.  Auf der linken Seite der Gleichung sind $y''$, $y'$ und
$y$ durch konstante Koeffizienten in Beziehung gesetzt, d.h., es herrscht eine
einfach Proportionalit\"at zwischen der Funktion und Ihren beiden ersten
Ableitungen. Das hei{\ss}t aber, da{\ss} die partikul\"are L\"osung ``sehr
viel'' mit $h(x)=x^2$ zu tun haben mu{\ss}. K\"onnte die partikul\"are
L\"osung einfach die Form 
\[y_P=a\,x^2\qquad\qquad \text{???}\]
haben? Bildet man $y_P'=2ax$, $y''=2a$ und setzt in (*) ein, dann sieht man,
da{\ss} einem auf der linken Seite die Terme  $-2ax$  und
$2a$ (also Terme $\propto x$ und $\propto 1$) durch die Ableitungen hinzukommen. Das ``schreit'' aber danach, auch Terme $bx+c$ in
den Ansatz f\"ur $y_P$ zu inkludieren.

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Partikul\"are L\"osungen inhomogener DGL 2.\ Ordnung mit konst.\ Koeff.}
Wir versuchen es also nochmals mit dem Ansatz
\[y_P=ax^2+bx+c,\qquad y_P'=2ax+b,\qquad y_P''=2a\]
und setzen in (*) ein
\only<1>{\[2a-(2ax+b)-2(ax^2+bx+c)={\color{white}1}\,x^2{\color{white}+0\,x+0\cdot 1}\]}
\only<2->{\[2a-(2ax+b)-2(ax^2+bx+c)={\color{gray}1}\,x^2{\color{gray}+0\,x+0\cdot 1}\]}
\visible<2->{Sortiert man jetzt die linke Seite nach Potenzen von $x$,
so kann man einen Koeffizientenvergleich mit der rechten Seite
durchf\"uhren (wobei in diesem Fall die Koeffizienten f\"ur $x$ und
$1$ gleich $0$ sind). Man erh\"alt also
\[x^2\, (-2a) +x\,(-2a -2b) + 1\cdot(2a-b-2c) =1\,x^2+0\,x+0\cdot 1\]
Daraus liest man sofort $-2a=1$, d.h.\ $a=-\frac{1}{2}$ ab. Mit diesem
Wert f\"ur $a$ und 
\[-2a-2b=0\]
findet man $b=\frac{1}{2}$, und mit den Werten f\"ur $a$, $b$ zusammen mit
\[2a-b-2c=0\]
findet man schlie{\ss}lich $c=-\frac{3}{4}$. Somit gilt $y_P=-\frac{1}{2}x^2+\frac{1}{2}x-\frac{3}{4}$ und die vollst\"andige L\"osung der DGL lautet
\[y=y_H+y_P=Ae^{2x}+Be^{-x}-\frac{1}{2}x^2+\frac{1}{2}x-\frac{3}{4}\]
}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Partikul\"are L\"osungen inhomogener DGL 2.\ Ordnung mit konst.\ Koeff.}
Wenn man sich das letzte Beispiel nochmals durch
den Kopf gehen l\"a{\ss}t, so sieht man, da{\ss} sich der unbestimmte
Ansatz f\"ur $y_P$ aus einem Vielfachem der St\"orfunktion $h(x)=x^2$ {\em sowie} deren Ableitungen  zusammensetzt. \\[2ex]

Weitere Beispiele: Die Ableitung der Exponentialfunktion ist die
Funktion selbst. Daher folgt f\"ur z.B.
\[h(x)=e^{5x}\quad \Rightarrow\quad  y_P=c\,e^{5x}\]
\vspace{2ex}

F\"ur $h(x)=\sin x$ gilt daher
\[h(x)=\sin x\quad \Rightarrow\quad y_P=a\sin x+b\cos x\]
\vspace{2ex}

Ist $h(x)$ ein allgemeines Polynom mit h\"ochster Potenz $x^m$, so ist der
Ansatz
\[y_P=a_mx^m+a_{m-1}x^{m-1}+a_{m-2}x^{m-2}\ldots+a_1x+a_0\]
zu verwenden.\\[2ex]

Die Methode scheitert wenn $h(x)$ unendlich viele sich nicht wiederholende
Ableitungen hat, da in diesem Fall der unbestimmte Ansatz unendlich viele
Terme enthalten m\"u{\ss}te (z.B. $h(x)=1/x$ oder $h(x)=\tan x$.

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Partikul\"are L\"osungen inhomogener DGL 2.\ Ordnung mit
konst.\ Koeff.}  Leider ist es nicht immer so einfach. Erstens
funktioniert diese Methode nur, wenn es sich bei den St\"orfunktionen
um Polynome, Exponentialfunktionen $e^{\alpha x}$, die
Winkelfunktionen $\sin(\alpha x)$ und $\cos(\alpha x)$ bzw.\ Produkte
davon handelt.  F\"ur z.B.\ $h(x)=\tan x$ scheitert die Methode.  Die
Variation der Konstanten ist im Prinzip auf beliebige $h(x)$
anwendbar, wobei anzumerken ist, da{\ss} in der Praxis die
auftretenden Integrale sehr rasch ``unl\"osbar'' werden \ldots\\[2ex]

Zweitens, selbst wenn $h(x)$ zu den Funktionen geh\"ort, f\"ur die
ein unbestimmter Ansatz mit Koeffizientenvergleich m\"oglich ist,
kommt es zu Problemen wenn der unbestimmte Ansatz 
$y_P$ auf eine Funktion f\"uhrt,
die bereits eine L\"osung der homogenen Gleichung ist \ldots (\"uberlegen
Sie warum?!).\\[2ex]
 
Die vollst\"andigen Regeln f\"ur das Erstellen von unbestimmten Ans\"atzen, die
Sie in Ihren Formelsammlungen finden, haben eine gewisse Komplexit\"at und
verlangen etwas \"Ubung. Im Rahmen dieses Kurses geben wir
daher immer den Ansatz f\"ur die Suche nach $y_P$ an (Sie sollten sich aber
trotzdem \"uberlegen, warum man genau diesen Ansatz nimmt).
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Partikul\"are L\"osung --- abschlie{\ss}endes Beispiel}
{\small Gesucht ist die L\"osung der DGL
\[y''+6y'+9y=\sin(2x)\]
mit den AB: $y(0)=0$, $y'(0)=5$.\\[2ex]

1. L\"osung zu zugeordneten homogenen Gleichung
\[y''+6y'+9y=0\]
Diese haben wir bereits ausgerechnet, $y_H=Ae^{-3x}+Bxe^{-3ex}$\\[2ex]

2. L\"osung der inhomogenen Gleichung. Aus unserer Faustregel
folgt der Ansatz $y_P=C\sin(2x)+D\cos(2x)$, der in diesem Fall
auch gen\"ugt. Wir haben also
\[y_P=C\sin(2x)+D\cos(2x)\qquad y_P'=2C\cos(2x)-2D\sin(2x) 
\qquad y_P''=-4C\sin(2x)-4D\cos(2x)\]
Damit erhalten wir
\[
-4C\sin(2x)-4D\cos(2x)+6(2C\cos(2x)-2D\sin(2x))+9(C\sin(2x)+D\cos(2x))=\]
\[
\sin(2x)(5C-12D)+\cos(2x)(12C+5D)=\sin(2x)
\]
bzw.\ f\"ur den Koeffizientenvergleich:
\begin{eqnarray*}
5C-12D &=& 1 \\
12C+5D &=& 0
\end{eqnarray*}
Aus der 2.\ Gleichung ergibt sich $C=-5D/12$, nach Einsetzen in die
1.\ Gleichung folgt $-25D/12-12D=1 \Rightarrow
D=-12/169$ und somit $C=5/169$. Die partikul\"are L\"osung lautet
somit
\[y_P=\frac{5}{169}\sin(2x)-\frac{12}{169}\cos(2x)\]
}
\end{frame}
\begin{frame}
\frametitle{Partikul\"are L\"osung --- abschlie{\ss}endes Beispiel}
{\small
\ldots und die allgemeine L\"osung der DGL ergibt sich als
\[y=y_H+y_P=Ae^{-3x}+Bxe^{-3x}+\frac{5}{169}\sin(2x)-\frac{12}{169}\cos(2x)\]
\vspace{2ex}

3. Einsetzen der AB $y(0)=0$, $y'(0)=5$: Wir berechnen die 1.\ Ableitung
der allgemeinen L\"osung
\[y'=-3Ae^{-3x}+Be^{-3x}-3Bxe^{-3x}+\frac{10}{169}\cos(2x)+\frac{24}{169}\sin(2x)\]
An der Stelle $x=0$ hat man
\[y(0)=0=A-\frac{12}{169}\]
\[y'(0)=5=-3A+B+\frac{10}{169}\]
Mit $A=12/169$ (1.\ Gleichung) findet man f\"ur B (Einsetzen in 2.\ Gleichung)
\[5=\frac{845}{169}=-\frac{36}{169}+B+\frac{10}{169}\quad\Rightarrow\quad B=\frac{67}{13}\]

Die spezielle L\"osung der DGL die die AB erf\"ullt lautet somit
\[y=\frac{12}{169}e^{-3x}+\frac{67}{13}xe^{-3x}+\frac{5}{169}\sin(2x)-\frac{12}{169}\cos(2x)\]

\vfill
Anmerkung: Die w\"are ein realistisches Pr\"ufungsbeispiel
}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Systeme von DGLs}
Gerade in der Biologie (Systembiologie) st\"o{\ss}t man h\"aufig auf
Systeme von DGL. Hier ein Beispiel f\"ur 3 gekoppelte DGL 1.\ Ordnung

\[
\begin{array}{ccrcccc}
y_1'&=&a_1(x)y_1&+&b_1(x)y_2&+&c_1(x)y_3\\[1.5ex]
y_2'&=&a_2(x)y_1&+&b_2(x)y_2&+&c_2(x)y_3\\[1.5ex]
y_3'&=&a_3(x)y_1&+&b_2(x)y_2&+&c_3(x)y_3
\end{array}
\]

\vspace*{2ex}
Wir behandeln nur den einfachsten Fall, das System zweier homogener, linearer
DGL 1.\ Ordnung mit konstanten Koeffizienten.  Die L\"osungsschritte sind
an Hand eines Beispiels illustriert.

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{DGL Systeme -- ein Beispiel}

Insbesondere wird gezeigt, wie man ein System zweier gekoppelter,
linearer DGL 1.\ Ordnung durch ``Einsetzen'' bzw. ``Elimination'' in
{\em eine} DGL 2.\ Ordnung \"uberf\"uhrt. Da wir nur lineare DGL 2.\
Ordnung mit konstanten Koeffizienten l\"osen k\"onnen, enthalten die
Gleichungssystem ebenfalls nur konstante Koeffizienten. (Im Prinzip
ist das Verfahren aber auf allg.\ lineare DGL System anwendbar!)
Weiters betrachten wir nur homogene Gleichungen.\\[2ex]

Betrachten wir als konkretes Beispiel

\begin{equation}
\label{eq1}
\begin{array}{lccrcc}
\text{I:}&y_1'&=&y_1&+&y_2\\[1.5ex]
\text{II:}&y_2'&=&-4y_1&+&y_2\\
\end{array}
\end{equation}

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{DGL Systeme -- ein Beispiel}

{\bfseries Schritt 1:} Als erstes dr\"ucken wir aus einer der Gleichungen eine der gesuchten
Funktionen als Funktion der jeweils anderen Funktion sowier deren
Ableitung aus.\\[2ex]

 Z.B. folgt aus I
\begin{equation}
\label{eq2}
y_2=y_1'-y_1.
\end{equation}

Um mit der aus I gewonnen Gl.~\ref{eq2} in Gl.~II des Originalsystems
einsetzen zu k\"onnen, brauchen wir auch die Ableitung $y_2'$ als
Funktion von $y_1$. Daher differenzieren wir Gl.~\ref{eq2}
\begin{equation}
\label{eq3}
y_2'=y_1''-y_1'.
\end{equation}

Unter Verwendung von Gl.~\ref{eq3} f\"ur die linke Seite von II und Gl.~\ref{eq2} f\"ur die rechte Seite erhalten wir f\"ur

\[
\text{II: }\underbrace{y_1''-y_1'}_{y_2'}=-4y_1 + \underbrace{y_1'-y_1}_{y_2},
\]

welches sich zu

\begin{equation}
\label{eq4}
y_1''-2y_1'+5y_1=0
\end{equation}

umformen l\"a{\ss}t.
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{DGL Systeme -- ein Beispiel}

{\bfseries Schritt 2:} Was $y_1$ betrifft, sind wir mit Gl.~\ref{eq4}
jetzt auf vertrautem Territorium. Mittels des Standardansatzes
$y_1=e^{\lambda x}$ erh\"alt man die charakteristische Gleichung
\[\lambda^2-2\lambda+5=0\]
mit den beiden konjugiert komplexen L\"osungen
\[_2\lambda_1=1\pm 2i.\]
Daraus folgt, da{\ss} die beiden Funktionen $e^x\sin2x$ und $e^x\cos2x$ die
DGL Gl.~\ref{eq4} l\"osen. Somit ist die allgemeinste L\"osung von 
Gl.~\ref{eq4} durch
\begin{equation}
\label{eq5}
y_1=Ae^x\sin2x+Be^x\cos2x=e^x\left(A\sin2x+B\cos2x\right)
\end{equation}
gegeben.
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{DGL Systeme -- ein Beispiel}

{\bfseries Schritt 3:} Um die fehlende L\"osung f\"ur $y_2$ zu bekommen,
setzen wir mit Gl.~\ref{eq5} in Gl.~\ref{eq2} ein, wobei wir als
Zwischenschritt $y_1'$ berechnen m\"ussen. Nach Differenzieren (Produktregel!)
und Zusammenfassen erhalten wir
\[y_1'=e^x\left[(A-2B)\sin2x+(2A+B)\cos2x\right].\]
Somit bekommt man f\"ur $y_2$
\[y_2=\underbrace{e^x\left[(A-2B)\sin2x+(2A+B)\cos2x\right]}_{y_1'}-
      \underbrace{e^x\left(A\sin2x+B\cos2x\right)}_{y_1}\]
was sich auf
\begin{equation}
\label{eq6}
y_2=-2Be^x\sin2x+2Ae^x\cos2x=e^x\left(-2B\sin2x+2A\cos2x\right)
\end{equation}
vereinfacht. Die allgemeinste L\"osung des Gleichungssystems Gl.~\ref{eq1} ist
also durch Gln.~\ref{eq5} (f\"ur $y_1$) und \ref{eq6} (f\"ur $y_2$) gegeben.
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{DGL Systeme -- ein Beispiel}

{\bfseries Schritt 4, Anfangsbedingungen:} Wir wollen jetzt die allgemeine
L\"osung noch auf Anfangsbedingungen spezialisieren. Es sei z.B.
\[
\begin{array}{ccc}
y_1(0)=1\\
y_2(0)=1\\
\end{array}
\]
Einsetzen in Gln.~\ref{eq5} und \ref{eq6} ergibt ($e^0=1$, $\sin0=0$, $\cos 0=1$!)
\[
\begin{array}{ccc}
B=1\\
2A=1\
\end{array}
\]
woraus $B=1$ und $A=\frac{1}{2}$ folgt. Die spezielle L\"osung des
DGL Systems Gl.~\ref{eq1}, die auch den Anfangsbedingungen gen\"ugt ist
also
\begin{equation}
\label{eq7}
\begin{array}{cccrcc}
y_1&=&e^x(&\frac{1}{2}\sin2x&+&\cos2x)\\[1ex]
y_2&=&e^x(&-2\sin2x&+&\cos2x)
\end{array}
\end{equation}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{DGL Systeme -- ein Beispiel}

{\bfseries Anmerkungen:} (1) Anstelle uns aus I $y_2$ auszudr\"ucken,
h\"atten wir uns aus II $y_1=\frac{1}{4}(y_2-y_2')$ ausdr\"ucken
k\"onnen, und zun\"achst die allgemeine L\"osung f\"ur $y_2$ ermitteln
k\"onnen. {\em Achtung:} Die unbestimmten Koeffizienten schauen nat\"urlich
``anders'' aus, aber die spezielle L\"osung, die den
Anfangsbedingungen gen\"ugt, unterscheidet sich nicht von
Gl.~\ref{eq7}.\\[2ex]

(2) Der hier gezeigt L\"osungsweg f\"uhrt auf das L\"osen einer
linearen DGL zweiter Ordnung mit konstanten Koeffizienten. Wie in
der Vorlesung besprochen, gibt es drei L\"osungstypen,
in Abh\"angigkeit von der L\"osung der charakteristischen Gleichung:\\[1ex]

(i) zwei reelle L\"osungen,\\[1ex]
(ii) zwei (konjugiert) komplexe L\"osungen, und \\[1ex]

(iii) eine zusammenfallende reelle L\"osung.\\[2ex] 

Das hier gezeigte Beispiel
f\"uhrt auf den L\"osungstyp (ii). Der L\"osungsweg ist aber auf
jeden der drei Typen anwendbar!
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Abschlu{\ss}bemerkungen zu DGL Systemen}
Wir haben eben gesehen, da{\ss} sich {\em zwei} gekoppelte 
DGL {\em erster} Ordnung auf eine Gleichung {\em zweiter} Ordnung
umformen lassen. Der umgekehrte Weg ist ebenfalls m\"oglich:
Gegeben sei
\[y''+p\,y'+q\,y=0\qquad\text{(*)}\]
Wir f\"uhren eine Funktion $z=y'$ ($z'=y''$) ein. Damit l\"a{\ss}t
sich aber (*) auch schreiben
\begin{eqnarray*}
y'&=&z\\
z'+p\,z+q\,y&=&0
\end{eqnarray*}
bzw.
\begin{eqnarray*}
y'&=&z\\
z'&=&-q\,y-p\,z
\end{eqnarray*}

D.h.\ aber, da{\ss} sich jede (lineare) DGL 2.\ Ordung auch als ein
System von {\em zwei} DGL {\em erster} Ordnung schreiben l\"a{\ss}t.
Ganz allgemein kann man eine lineare DGL n-ter Ordnung immer als System von
n DGL 1.\ Ordnung umschreiben, und umgekehrt.  Die Umwandlung in ein
System von DGL ist vor allem f\"ur die numerische L\"osung (mit Hilfe
von Techniken aus der linearen Algebra, Matrizenrechnung) von gro{\ss}er
Bedeutung.

\end{frame}


%---------------------------------------------------------------------

\input{gpl}


\end{document}


